%!TEX TS-program = pdflatex
%!TEX TS-options = -shell-escape
% % % % %   Die folgenden Zeilen müssen ihre Zeilennummern 4 und 5 behalten !!!    % % % % %
\newcommand{\printpraesenzlsg}{false}
\newcommand{\printloesungen}{true}
\newcommand{\printbewertungen}{false}
% % % % %   \newcommand{\printloesungen}{false}                                    % % % % %
\newcommand{\blattnummer}{2}
%\newcommand{\abgabetermin}{\textcolor{red}{bis 11.04.2022, 09:00 Uhr}}
\input{include/config.tex}

% Änderungen 2020: Hinweise auf Digitallehre angepasst; Rechnergeschichte entfernt; Blatt 1 und 2 zusammengefasst.
\begin{document}
\iforiginal{\input{include/kopf.tex}}

% \begin{notes} \small
% 	\textbf{Abgabetermine für Blatt 1:}
	
% 	Aufgaben 1.2/1.3: Montag, 11. April, 09:00 Uhr \\
% 	Aufgabe 1.4: Mittwoch, 20. April, 18:00 Uhr
% \end{notes}

\aufgabetitel{$5$}{Mengen} \\
Bestimmen Sie die folgenden Mengen:
\begin{enumerate}[(i)]
  \item $(\{1,2\}\times\{3,4\})\cup\{1,2,3\}$
  \item $\mathscr{P}(\{1,2,3\})\backslash\mathscr{P}(\{1,2\})$
  \item $\bigcap_{i\in\{2,6\}}\{\frac{i}{2},i+1\}$ 
  \item $\bigcup_{n\in\mathbb{N}}\{n,n+1,2n\}$
  \item $\mathscr{P}(\mathscr{P}(\mathscr{P}(\emptyset)))$
\end{enumerate}

\begin{loesung}
\begin{enumerate}[(i)]
  \item $\{1,2,3,(1,3),(1,4),(2,3),(2,4)\}$
  \item Aufgabe erneut auf neuem Blatt, L"osung machen wir dann
  \item Aufgabe erneut auf neuem Blatt, L"osung machen wir dann
  \item Aufgabe erneut auf neuem Blatt, L"osung machen wir dann
  \item Aufgabe erneut auf neuem Blatt, L"osung machen wir dann
\end{enumerate}
\end{loesung}

\aufgabetitel{$5$}{Mengenbeweise} \\
Beweisen Sie folgende Aussagen:
\begin{enumerate}[(i)]
  \item $A\subseteq B\cap C\Leftrightarrow A\subseteq B\wedge A\subseteq C$
  \item $A\backslash(B\cup C)=(A\backslash B)\cap (A\backslash C)$
  %\item $\bigcap_{n\in\mathbb{N}}\{m\in\mathbb{N}|m\geq n\}=\emptyset$
  \item $(A\cup B)\times C=(A\times C)\cup (B\times C)$
  \item $\left(\bigcup_{i\in I}D_i\right)\cap B=\bigcup_{i\in I}(D_i\cap B)$
  \item $\bigcap_{\varepsilon\in\mathbb{R}\backslash\{0\}}\{x\in\mathbb{R}||x-\pi|\leq |\varepsilon|\}=\{\pi\}$
\end{enumerate}

\begin{loesung}
  \textbf{Beweis (i):}
  \glqq$\Rightarrow$\grqq:\\
  Sei $A\subseteq B\cap C$. Wir zeigen $A\subseteq B\wedge A\subseteq C$.\\
  Sei $x\in A$. Wir m"ussen zeigen, dass dann $x\in B$ und $x\in C$. Nach Voraussetzung ist $x\in B\cap C$, d.h. $x\in B\wedge x\in C$, was zu zeigen war. \\
  \glqq$\Leftarrow$\grqq: analog
  
  \qed

  \textbf{Beweis (ii):}\\
  Sei $x\in A\backslash (B\cup C)$

  $\Leftrightarrow x\in A\wedge x \notin (B\cup C)$
  
  $\Leftrightarrow x\in A\wedge x \notin B \wedge x\notin C$

  $\Leftrightarrow x\in A\wedge x\notin B\wedge x\in A\wedge x\notin C$

  $\Leftrightarrow x\in A\backslash B\wedge x\in A\backslash C$

  $\Leftrightarrow x\in (A\backslash B)\cap (A\backslash C)$
  
  \qed

  \textbf{Beweis (iii):}\\
  Sei $x\in (A\cup B)\times C$

  $\Leftrightarrow x\in A\times C\vee x\in B\times C$

  $\Leftrightarrow x\in (A\times C)\cup (B\times C)$
  
  \qed

  \textbf{Beweis (iv):}\\
  Sei $x\in (\bigcup_{i\in I}D_i)\cap B$

  $\Leftrightarrow x\in \{x|\exists i\in I:x\in D_i\}\cap B$

  $\Leftrightarrow x\in (\bigcup_{i\in I}D_i\cap B)$
  
  \qed

  \textbf{Beweis (v):}\\
  \glqq $\subseteq$\grqq:\\
  Annahme: $\exists x\in\bigcap_{\varepsilon\in\mathbb{R}\backslash\{0\}}\{x\in\mathbb{R}||x-\pi|\leq |\varepsilon|\}:x\neq\pi$

  Wegen $x\neq\pi$ muss es ein $\varepsilon>0$ geben mit $|x-\pi|>\varepsilon$. Andererseits ist $x\in\bigcap_{\varepsilon>0}\{x\in\mathbb{R}||x-\pi|\leq \varepsilon\}=\{y|\forall\varepsilon>0:|y-\pi|\leq \varepsilon\}$, 
  d.h. $\forall\varepsilon>0:|x-\pi|\leq\varepsilon$. Widerspruch! Also muss $x=\pi$ sein.

  \glqq $\supseteq$\grqq:\\
  Da $|\pi-\pi|=0\leq\varepsilon$ f"ur beliebige (also alle) $\varepsilon>0$ und $\pi\in\mathbb{R}$ folgt, dass $\pi\in\bigcap_{\varepsilon\in\mathbb{R}\backslash\{0\}}\{x\in\mathbb{R}||x-\pi|\leq |\varepsilon|\}$
  
  \qed
\end{loesung}

\aufgabetitel{$4$}{Symmetrische Differenz}\\
  Unter 
  \[A\triangle B:=(A\backslash B)\cup (B\backslash A)\] versteht man die \textit{symmetrische Differenz} der Mengen $A$ und $B$.
  \begin{enumerate}[(i)]
    \item Machen Sie sich anhand eines Venn-Diagramms klar, was unter der symmetrischen Differenz anschaulich zu verstehen ist.
    \item Beweisen Sie: $\forall A,B:A\triangle B=(A\cup B)\backslash(A\cap B)$.
  \end{enumerate}

\begin{loesung}
Venn-Diagramm zeichne ich jetzt mal nicht. Bleibt als "Ubung.

\textbf{Beweis:}\\
Sei $x\in A\triangle B=(A\backslash B)\cup (B\backslash A)$

$\Leftrightarrow (x\in A\wedge x\notin B)\vee (x\in B\wedge x\notin A)$

$\Leftrightarrow (x\in A\vee x\in B)\wedge (x\in A\vee x\notin A)\wedge (x\notin B\vee x\in B)\wedge (x\notin B\vee x\notin A)$ (Distributivit"at)

$\Leftrightarrow (x\in A\vee x\in B)\wedge (x\notin A\vee x\notin B)$ ($x\in A\vee x\notin A$ ist immer wahr, kann man also k"urzen)

$\Leftrightarrow x\in (A\cup B)\wedge \neq (x\in A\wedge x\in B)$ (De Morgan)

$\Leftrightarrow x\in(A\cup B)\backslash(A\cap B)$

\qed
\end{loesung}

\aufgabetitel{$2$}{Beweisen oder Widerlegen} \\
Beweisen oder widerlegen Sie:\\
Aus $A_1\cap A_2\neq\emptyset, A_2\cap A_3\neq\emptyset$ und $A_1\cap A_3\neq\emptyset$ folgt $\bigcap_{i\in\{1.2.3\}}A_i\neq\emptyset$.

\begin{loesung}
  Sei $A_1=\{1,2\}, A_2=\{2,3\},A_3=\{1,3\}$. Dann ist $A_1\cap A_2\neq\emptyset, A_2\cap A_3\neq\emptyset$ und $A_1\cap A_2\neq \emptyset$. 
  Aber $\bigcap_{i\in\{1,2,3\}}A_i=A_1\cap A_2\cap A_3=\emptyset$. 
  
  Die Behauptung ist also falsch.
\end{loesung}
\aufgabetitel{$2$}{Relation}\\
Gegeben sei die Relation $R=\{(a,a),(a,b),(b,c),(c,b),(a,d)\}$.
\begin{enumerate}[(i)]
  \item Stellen Sie die Adjazenzmatrix der Relation dar.
  \item Stellen Sie die Relation als Graph dar.
\end{enumerate}

\begin{loesung}
Das ist eine ganz einfache Aufgabe. Lass ich mal als "Ubung.
\end{loesung}

\aufgabetitel{$6$}{Vollständige Induktion}\\
Beweisen Sie durch vollständige Induktion:
\begin{enumerate}[(i)]
  \item Für alle $n\in\mathbb{N}:n^2+n$ ist gerade (d.h. durch $2$ teilbar).
  \item Wenn eine Menge $n$ Elemente hat, dann hat ihre Potenzmenge $2^n$ Elemente.
\end{enumerate}

\begin{loesung}
\textbf{Beweis (i):}\\
Induktionsanfang ($n=0$): $0^2+0=0$ ist gerade, stimmt also.

Induktionsschritt ($n\mapsto n+1$):\\
$(n+1)^2+(n+1)=n^2+2n+1+n+1=n^2+n+2n+2$. Nach Induktionshypothese ist $n^2+n$ gerade und es ist nat"urlich $2n+2=2(n+1)$ gerade ($2$ teilt den Term).

\qed

\textbf{Beweis(ii):}
Induktionsanfang ($n=0$): $\mathscr{P}(\emptyset)=\{\emptyset\}$, die Potenzmenge der Menge mit $0$ Elementen hat also $1=2^0$ Elemente. Stimmt also.

Induktionsschritt ($n\mapsto n+1$):\\
Sei $M_n=\{m_1,\hdots m_n\}$ eine Menge mit $n$ Elementen, deren Potenzmenge, die Menge aller Teilmengen von $M_n$ genau $2^n$ Elemente nach Induktionshypothese hat.
Sei nun $M_{n+1}=M_n\cup \{m_{n+1}\}$ die Menge mit $n+1$ Elementen, die aus $M_n$ durch Hinzuf"ugen eines neuen Elementes $m_{n+1}$ hervorgeht.
Es sind alle Teilmengen von $M_n$ auch Teilmengen von $M_{n+1}$, also $\mathscr{P}(M_n)\subseteq\mathscr{P}(M_{n+1})$ und wir erhalten die restlichen Teilmengen, die zus"atzlich in
$\mathscr{P}(M_{n+1})$ liegen, indem wir zu jeder Teilmenge $A\in\mathscr{P}(M_n)$ das Element $m_{n+1}$ hinzuf"ugen, also jeweils $A\cup \{m_{n+1}\}$ bilden.

Damit haben wir also $A_1,\hdots,A_{2^n}$ Teilmengen aus $\mathscr{P}(M_n)$ nach Induktionshypothese und nun kommen die Teilmengen $A_1\cup\{m_{n+1}\},\hdots A_{2^n}\cup\{m_{n+1}\}$ zu $\mathscr{P}(M_{n+1})$ hinzu.

Wir erhalten also insgesamt $2^n+2^n=2\cdot 2^n=2^{n+1}$ Elemente in $\mathscr{P}(M_{n+1})$, was die Behauptung beweist (und gleichzeitig eine Konstruktion f"ur die Potenzmenge angibt).

\qed
\end{loesung}
\end{document}